---
title: "Cardiovascular_Disease_V.3"
author: "Benjamín Rojas & Sebastián Tapia"
date: "21/08/2020"
output:
  pdf_document:
    highlight: zenburn
    toc: yes
    number_sections: true
    toc_depth: 2
    latex_engine: xelatex
  html_document:
    highlight: default
    number_sections: true
    theme: cosmo
    toc: yes
    toc_depth: 2
  word_document: default
---

# Librerias utilizadas:

Las librerias utilizadas para la realización de las guías fueron las siguientes:
```{r load library, message=FALSE, warning=FALSE}
# Librerias usadas en la guía 1.
library(ggplot2)
# Librerias usadas en la guía 2.
library(car)
library(gridExtra)
library(grid)
library(plyr)
library(GGally)
# Librerias usadas en la guía 3.
library(LaplacesDemon)
library(caret)
library(e1071)
```

# Parte correspondiente a la Guía 1:

## Carga del csv a un archivo de tipo markdown y visualización de datos básicos.

Primeramente, se debe cargar el csv que se utilizará a lo largo de esta sección 
(Guía 1) y, luego, se visualizan distintos datos básicos para poder conocer el 
archivo csv con el que se está trabajando.

### Carga del csv:

La carga del sataset se realizó del siguiente modo:
```{r carga csv}
# Obtención del dataset.
cardiovascular_disease <- "datasets_heart.csv"

# Lectura del dataset y definición de cd_data ("Cardiovascular Disease Data).
cd_data <- read.csv(cardiovascular_disease, sep=",")
```

### Nombre de las columnas:

Las columnas pueden ser visualizadas gracias a:
```{r colnames}
# Muestra los nombres de las columnas.
colnames(cd_data)
```

### Dimensión del cd_data:

Dimensión del dataset (cd_data) se constituye de dos partes, de columnas y 
filas, por ello se optó por una visulización más pulcra del siguiente modo: 
```{r dim}
# "n" hace referencia al número de "filas" y "columnas".
n_columnas <- ncol(cd_data)
n_filas <- nrow(cd_data)

dimension <- paste("La dimensión del cd_data se constituye de", n_columnas,
                   "columnas (Variables) y de", n_filas, 
                   "filas (Observaciones)")

print(dimension)
```

### Estructura de sus variables:

El tipo de variable de cada una de las columnas del cd_data se indica a 
continuación:
```{r str}
str(cd_data)
# Notar que todas las variables son de tipo "int" y "num".
```

### Resumen estadístico de las variables:

El resumen estadístico de todas las variables, inicialmente, es:
```{r summary}
summary(cd_data)
# Todas las variables visualizadas son "cuantitativas".
```

### Separación de las variables cuantitativas de las cualitativas y su posterior visualización.

#### Separación de las variables cuantitativas de las cualitativas:

Las variables se han separado del siguiente modo debido al criterio de los 
estudiantes que realizaron esta guía.

| Cuantitativas | Cualitativas |
|     ---       |      ---     |
|     age       |      sex     |
|   trestbps    |      cp      |
|     chol      |      fbs     |
|   thalach     |    restecg   | 
|   oldpeak     |     exang    |
|               |     slope    |
|               |      ca      |
|               |     thal     |
|               |    target    |

Tomando en cuenta el resumen estadístico del punto anterior y la separación de 
las variables hecha anteriormente, todas las variables que se han definido como 
"cualitativas" deben cambiar su tipo de dato a "factor", puesto que así es como 
se deben trabajar; mas no las cuantitativas, ya que todas estas son de tipo 
"int" o "num", el cual es el tipo con el que se deben trabajar este tipo de 
variables.

#### Visualización de las variables cuantitativas y cualitativas de manera correcta:
```{r visualización var cuanti y cuali}
# Se reasignarán los valores para cada variable a modo de que tengan 
# una mayor representatividad. Esto ayudará al análisis de los datos. 
cd_data$sex[cd_data$sex == 0] <-"Femenino"
cd_data$sex[cd_data$sex == 1] <-"Masculino"

# Las variables cualitativas deben ser de tipo "factor".
# Por lo anterior se cambia su tipo de dato.
cd_data$sex <- as.factor(cd_data$sex)

# Variable cp.
cd_data$cp[cd_data$cp == 0] <- "Leve"
cd_data$cp[cd_data$cp == 1] <- "Moderado"
cd_data$cp[cd_data$cp == 2] <- "Fuerte"
cd_data$cp[cd_data$cp == 3] <- "Insoportable"
cd_data$cp <- as.factor(cd_data$cp)

# Variable fbs.
cd_data$fbs[cd_data$fbs == 0] <- "No es mayor"
cd_data$fbs[cd_data$fbs == 1] <- "Si es mayor"
cd_data$fbs <- as.factor(cd_data$fbs)

# Variable restecg.
cd_data$restecg[cd_data$restecg == 0] <- "Normal"
cd_data$restecg[cd_data$restecg == 1] <- "Alterado"
cd_data$restecg[cd_data$restecg == 2] <- "Malo"
cd_data$restecg <- as.factor(cd_data$restecg)

# Variable exang.
cd_data$exang[cd_data$exang == 0] <- "No Inducida"
cd_data$exang[cd_data$exang == 1] <- "Inducida"
cd_data$exang <- as.factor(cd_data$exang)

# Variable slope.
cd_data$slope[cd_data$slope == 0] <- "Normal"
cd_data$slope[cd_data$slope == 1] <- "Alterada"
cd_data$slope[cd_data$slope == 2] <- "Mala"
cd_data$slope <- as.factor(cd_data$slope)

# Variable ca.
cd_data$ca[cd_data$ca == 0] <- "0 Vasos"
cd_data$ca[cd_data$ca == 1] <- "1 Vaso"
cd_data$ca[cd_data$ca == 2] <- "2 Vasos"
cd_data$ca[cd_data$ca == 3] <- "3 Vasos"
cd_data$ca <- as.factor(cd_data$ca)

# Variable thal.
cd_data$thal[cd_data$thal == 1] <- "Def. Rever."
cd_data$thal[cd_data$thal == 2] <- "Def. Fijo"
cd_data$thal[cd_data$thal == 3] <- "Normal"
cd_data$thal <- as.factor(cd_data$thal)

# Variable target.
cd_data$target[cd_data$target==0]<-"No"
cd_data$target[cd_data$target==1]<-"Sí"
cd_data$target <- as.factor(cd_data$target)

# Corroboración de que se han cambiado todos los tipos de dato.
# Además, impresión de los datos de manera correcta.
str(cd_data)
```

## Separación del cd_data por rango de edad:

El cd_data ha de separarse en dos sub cd_data, los cuales serán para aquellos 
que tengan más de 18 años (mayores18) y para aquellos que tengan menos de 18 
años (menores18).
```{r separación por edad}
# Subdataset para mayores de 18
mayores18 <- subset(cd_data, age > 18)
# Subdataset para menores de 18
menores18 <- subset(cd_data, age < 18) 

print(mayores18$age)
print(menores18$age)
```

Cabe mencionar que, gracias a esto, se pudo saber que no existen pacientes 
menores de 18 años.

## Revisión del tipo de dato de las variables cuantitativas:
```{r revisa tipo de dato}
# Creación de un data que solo contiene las variables cuantitativas.
columnas <- c("age", "trestbps", "chol", "thalach", "oldpeak")
variables_cuantis <- cd_data[ , (names(cd_data) %in% columnas)]
str(variables_cuantis)
```

Todas las variables definidas como cuantitativas son de tipo "int" o "num" y, 
como ya se mencionó con anterioridad, esta es la forma correcta de trabajar las 
variables cuantitativas.

### Función que se encargará de crear los grafos que se solicitarán del punto 7 en adelante (Guía 1):

Debido a que se necesita crear una gran cantidad de gráficos a los largo de esta 
guía, es que se ha optado por crear una función que cree los gráficos 
solicitados para el ahorro de código y una mejor visualización, estéticamente 
hablando.
```{r crea los gráficos solicitados}
# Parámetro ejercicio funciona como un identificador para graficar lo
# solicitado en el punto 7, 8 y 9.
crea_grafos1 <- function(ejercicio, columna, titulo, var_x){
  
  var_y <- "Frecuencia"
  # Ejercicio 7.
  if(ejercicio == 7){
    # Se decreta que los gráficos se verán uno en cada lado.
    par(mfrow=c(1,2))
    
    # Generación de diagramas de caja.
    plot(x=columna, main=titulo, xlab=var_y, ylab=var_x)
    # Generación de histogramas.
    hist(x=columna, main=titulo, xlab=var_x, ylab=var_y)
  }
  # Ejercicio 8.
  else if(ejercicio == 8){
    # Generación de diagramas de caja.
    plot(x=columna, main=titulo, xlab=var_x, ylab=var_y)
    
    # Resumen estadístico de la columna.
    summary(columna)
  }
  # Ejercicio 9.
  else if(ejercicio == 9){
    ggplot(mapping=aes(x=columna)) + 
      geom_density() + 
      ggtitle(titulo) +
      xlab(var_x) +
      ylab(var_y)
  }
  # Ejercicio 10.
  else if(ejercicio == 10){
    # Identificación de los outliers e impresión del boxplot
    outliers <- boxplot(columna, main=titulo, ylab=var_x)$out
    print(outliers)
  }
}
```

## Diagramas de Caja e Histogramas de variables cuantitativas:

A continuación se observan diagramas de caja e histogramas para cada una de las 
variables que se han definido como cuantitativas.

### Variable age:
```{r}
crea_grafos1(7, cd_data$age, "Variable Age", "Edades")
```

Con estos gráficos nos damos cuenta de que las edades que poseen una mayor 
frecuencia son aquellas que se encuentran entre los 50 - 60 años.

### Variable trestbps:
```{r}
crea_grafos1(7, cd_data$trestbps, "Variable Trestbps", 
             "Presión Arterial en Reposo")
```

Gracias a esta visualización podemos decir que la frecuencia más alta se 
encuentra entre una presión arterial (En reposo) de 120 a una de 140.

### Variable chol:
```{r}
crea_grafos1(7, cd_data$chol, "Variable Chol", "Suero Coletoral (mg/dL)")
```

No se puede obtener una clara conclusión a partir de estos datos, producto de 
que posee valores extremos que alteran completamente el análisis que se pueda 
hacer de los mismos.

### Variable thalach:
```{r}
crea_grafos1(7, cd_data$thalach, "Variable Thalach", 
             "Frecuencia Cardíaca Máxima")
```

Con estos gráficos se puede decir qeu, entre 140 y 180, aproximadamente, se 
encuentra el grueso total de los datos de la frecuencia máxima alcanzada por los 
pacientes.

### Variable oldpeak:
```{r}
crea_grafos1(7, cd_data$oldpeak, "Variable Oldpeak", 
             "Depresión del segmento ST")
```

En este caso, ocurre lo mismo que con la variable "chol" y, por lo tanto, no se 
pueden obtener conclusiones a partir de estos datos.

## Diagrama de caja para variables cualitativas:

### Variable sex (Sexo):
```{r}
crea_grafos1(8, cd_data$sex, "Variable Sex", "Sexo")
```

Se logra observar una clara predominancia del género masculino por sobre el 
femenino en este grupo de estudio.

### Variable cp (Tipo de dolor en el pecho):
```{r}
crea_grafos1(8, cd_data$cp, "Variable Cp", "Tipo de dolor en el pecho")
```

Con esto podemos decir que la gran mayoría de los pacientes presenta un dolor 
leve en el pecho y que solo una minoría presenta un dolor categorizado como 
insoportable.

### Variable fbs (Glucemia en ayunas mayor a 120 mg/dL):
```{r}
crea_grafos1(8, cd_data$fbs, "Variable Fbs", 
            "Glucemia en ayunas mayor a 120 mg/dL")
```

Para el caso de la variable fbs, el groso de los pacientes no presenta una 
glucemia en ayunas superior a 120 mg/dL. Lo cual podría ser considerado como 
algo normal.

### Variable restecg (Resultados Electrocardiográficos [R.E.] en reposo):
```{r}
crea_grafos1(8, cd_data$restecg, "Variable Restecg", "R.E. en reposo")
```

Al analizar el gráfico podemos decir que los resultados electrocardiográficos de 
los pacientes se encuentran normales y alterados en igual medida, mientras que 
hay resultados malos para una minoría de los pacientes.

### Variable exang (Anginina inducida por ejercicio):
```{r}
crea_grafos1(8, cd_data$exang, "Variable Exang", 
            "Anginina inducida por ejercicio")
```

La gran mayoría de las veces, la anginina no es inducida por el ejercicio.

### Variable slope (Pendiente del segmento ST en su valor máximo):
```{r}
crea_grafos1(8, cd_data$slope, "Variable Slope", 
            "Pendiente de ST en su valor máximo")
```

Con estos resultados se da a conocer que la pendiente del segmento ST en su 
valor máximo, es mala o se encuentra alterada casi en la totalidad de los 
pacientes.

### Variable ca (Número [N°] de vasos coloreados por flourosopía):
```{r}
crea_grafos1(8, cd_data$ca, "Variable Ca", 
            "N° de vasos coloreados por flourosopía")
```

En el gráfico se observa que la gran mayoría de los pacientes tuvo un total de 0 
vasos coloreados por fluorosopía.
Además, como al inicio se realizó la reconversión de los valores establecidos a 
características para lograr tener una mayor comprensión de los datos, se logra 
visualizar un valor fuera de rango (4), esto es un "problema" ya que no debería 
de estar aquí.

### Variable thal (Nivel de daño):
```{r}
crea_grafos1(8, cd_data$thal, "Variable Thal", "Nivel de daño")
```

En conjunto con el gráfico, se puede decir que la mayoría de los pacientes 
presenta un defecto fijo, a los cuales les sigue en una menor medida aquellos 
que se encuentran normales y, por último, en una menor cantidad, encontramos a 
aquellos que poseen un defecto reversible. 
En adición, ocurre lo mismo que en el gráfico de la variable "ca", producto de 
en este gráfico, también existe la presencia de valores fuera de rango.

### Variable target (Sufrido de Ataque Cardíaco):
```{r}
crea_grafos1(8, cd_data$target, "Variable Target", "Sufrido de Ataque Cardíaco")
```

Con esto podemos decir que la cantidad de pacientes que ha sufrido de un ataque 
cardíaco es similar a la cantidad que no lo ha sufrido. De todos modos, los 
pacientes que sí lo han sufrido son más que los que no.

## Diagrama de densidad para variables cuantitativas:

### Variable age:
```{r}
crea_grafos1(9, cd_data$age, "Variable Age", "Edades")
```

### Variable trestbps:
```{r}
crea_grafos1(9, cd_data$trestbps, "Variable Trestbps", 
             "Presión Arterial en Reposo")
```

### Variable chol:
```{r}
crea_grafos1(9, cd_data$chol, "Variable Chol", "Suero Colestoral")
```

### Variable thalach:
```{r}
crea_grafos1(9, cd_data$thalach, "Variable Thalach", 
             "Frecuencia Cardíaca Máxima")
```

### Variable oldpeak:
```{r}
crea_grafos1(9, cd_data$oldpeak, "Variable Oldpeak", 
             "Depresión del segmento ST")
```

A modo de conclusión general, se pueden corroboran las observaciones realizadas 
en el punto 3.4, ya que todas las variables presentan un comportamiento similar 
al que presentan en los diagramas de cajas e histogramas. Además, nuevamente se 
logran visualizar los datos extremos que alteran, en este caso, las densidades 
de las variables trestbps, chol y thalach.

## Búsqueda de outliers en variables cuantitativas:

Se buscan los posibles valores ouliers en todas las variables cuantitativas, a 
pesar de que ya se tiene una idea de en qué variables están.

### Variable age:
```{r}
crea_grafos1(10, cd_data$age, "Variable age", "Edades")
```

No presenta nigún valor outlier.

### Variable trestbps:
```{r}
crea_grafos1(10, cd_data$trestbps, "Variable trestbps", 
            "Presión arterial en reposo")
```

Presenta 9 valores outliers.

### Variable chol:
```{r}
crea_grafos1(10, cd_data$chol, "Variable chol", "Suero Colestoral (mg/dL)")
```

Presenta 8 valores outliers.

### Variable thalach:
```{r}
crea_grafos1(10, cd_data$thalach, "Variable thalach", 
            "Frecuencia cardíaca máxima alcanzada")
```

Presenta 1 valore outlier.

### Variable oldpeak:
```{r}
crea_grafos1(10, cd_data$oldpeak, "Variable oldpeak", 
            "Depresión del segmento ST")
```

Presenta 6 valores outliers.

## Tratamiento outiliers:

A continuación se mostrarán los gráficos sin valores outliers gracias a que 
estos han sido reemplazados por "NA's".

### Función encargada de reemplazar los outiliers por valores NA:
```{r función reemplaza out por NA}
reemplaza_out <- function(columna, titulo, var_y){

# Obtención de valores outliers.
outliers <- boxplot.stats(columna)$out

# Sintaxis que reemplaza valores outliers por "NA".
columna <- ifelse(columna %in%
                    outliers,
                    # TRUE: NA, FALSE: Mismo resultado
                    NA, columna)

# Generación del gráfico sin outliers.
boxplot(columna, main=titulo, ylab=var_y)
}
```

### Variable trestbps sin outliers:
```{r}
# Obtención de valores outliers.
outliers <- boxplot.stats(cd_data$trestbps)$out

# Sintaxis que reemplaza valores outliers por "NA".
cd_data$trestbps <- ifelse(cd_data$trestbps %in%
                             outliers,
                             # TRUE: NA, FALSE: Mismo resultado
                             NA, cd_data$trestbps)

# Generación del gráfico sin outliers.
boxplot(cd_data$trestbps, main="Variable Trestbps sin Outliers", 
        ylab="Presión arterial en reposo")


#reemplaza_out(cd_data$trestbps, "Variable trestbps sin Outliers", 
#            "Presión arterial en reposo")
```

### Variable chol sin outliers:
```{r}
outliers <- boxplot.stats(cd_data$chol)$out
cd_data$chol <- ifelse(cd_data$chol %in%
                         outliers,
                         NA, cd_data$chol)

boxplot(cd_data$chol, main="Variable Chol sin Outliers", 
        ylab="Suero Colestoral (mg/dL)")

#reemplaza_out(cd_data$chol, "Variable chol sin Outliers", 
#            "Suero Colestoral (mg/dL)")
```

### Variable thalach sin outliers:
```{r}
outliers <- boxplot.stats(cd_data$thalach)$out
cd_data$thalach <- ifelse(cd_data$thalach %in%
                             outliers,
                             NA, cd_data$thalach)

boxplot(cd_data$thalach, main="Variable Thalach sin Outliers", 
        ylab="Frecuencia cardíaca máxima alcanzada")

#reemplaza_out(cd_data$thalach, "Variable thalach sin Outliers", 
#            "Frecuencia cardíaca máxima alcanzada")
```

### Variable oldpeak "sin" outliers:
```{r}
outliers <- boxplot.stats(cd_data$oldpeak)$out
cd_data$oldpeak <- ifelse(cd_data$oldpeak %in%
                             outliers,
                             NA, cd_data$oldpeak)

boxplot(cd_data$oldpeak, main="Variable Oldpeak 'sin' Outliers", 
        ylab="Depresión del segmento ST")

#reemplaza_out(cd_data$oldpeak, "Variable oldpeak 'sin' Outliers", 
#            "Depresión del segmento ST")
```

Para esta variable, en particular, no se han cambiado todos los valores 
outliers, esto es producto de la cercanía que tiene este valor con el valor 
máximo presente para esta variable.

## Elementos fuera de rango en variables cualitativas:

En el punto 3.5 se logró observar que las variables "ca" y "thal" presentaban 
elementos fuera de rango, es por ello que se proceden a tratar a continuación.

### Variable ca:
```{r eliminación valores fuera de rango}
# Elemento fuera de rango de la variable "ca".
ca_out <- 4
# Si existe "match", se cambiará su valor por NA
cd_data$ca[cd_data$ca==ca_out] <- NA

# Generación del gráfico reutilizando la función. 
crea_grafos1(8, cd_data$ca, "Variable ca", 
            "N° de vasos coloreados por flourosopía")
```

### Variable thal:
```{r}
# Elementos fuera de rango de la variable "thal".
thal_out <- as.character(c(0, 4))

# Se convierte a caracter para poder pasarle más de un dato.
cd_data$thal <- as.character(cd_data$thal)
cd_data$thal <- ifelse(cd_data$thal %in%
                         thal_out,
                         # TRUE: NA, FALSE: Mismo resultado 
                         NA, cd_data$thal)

# Reconversión a factor para su posterior impresión.
cd_data$thal <- as.factor(cd_data$thal)

# Reutilización de la función anteriormente creada
crea_grafos1(8, cd_data$thal, "Variable thal", "Nivel de daño")
```

Se han tratado los valores fuera de rango de ambas variables con éxito.

# Parte correspondiente a la Guía 2:

## Guardado cd_data:

Se guardan todas las modificaciones realizadas al cd_data en un nuevo dataset 
(data_depurado), producto de no cambiar el cd_data original y de que se desea 
trabajar con el data_depurado ya que las modificaciones realizadas previamente 
nos serán muy útiles.
```{r guardado cd_data}
write.csv(cd_data, file="data_depurado.csv")
```

## Lectura data_depurado ("Nuevo dataset"):
```{r}
# Obtención del dataset.
cardiovascular_disease_V2 <- "data_depurado.csv"
# Lectura nuevo dataset.
cd_data2 <- read.csv(cardiovascular_disease_V2, sep = ",")

# Se elimina columna X creada al generar el "data_depurado".
cd_data2$X <- NULL

#str(cd_data2)
```

## Variables cuantitativas expuestas frente a dos variables cualitativas.

El propósito de las comparaciones realizadas es lograr entender el 
comporatamiento de las dos variables cualitativas seleccionadas frente a cada 
una de las variables cuantitativas del dataset.

Dicho esto, las variables cualitativas a utilizar son: fbs (Azúcar en sangre en
ayunas > 120 mg/dL [0: < 120; 1: > 120]) y target (Ataque cardíaco [0: Sin 
Ataque Cardíaco; 1: Con Ataque Cardíaco]). Se escogieron estas variables ya que 
se considera que son fundamentales para realizar las comparaciones solicitadas 
y, además, se relacionan muy bien con las variables cuantitativas.

## Función encargada de crear gran parte de los gráficos correspondientes a la guía 2:
```{r función que crea gran parte de los gráficos}
crea_grafos2 <- function(tipo_grafo, columna, titulo, variable, legend=FALSE){
  # Leyenda se ubica a la derecha de los gráficos.
  if(legend){
    show_legend = theme(legend.position = "right")
  }
  else{
    show_legend = theme(legend.position = "none")
  }
  
  # Condicionales para darle valores personalizados a cada gráfico.
  # De esta forma se pueden visualizar de mejor manera.
  if(columna == cd_data2$oldpeak){
    # Valor referente a binwidth.
    x = 0.5
    # Valor mínimo del gráfico (Para Boxplot y Violinplot).
    y_1 = 0
    # Valor máximo del gráfico (Para Boxplot y Violinplot).
    y_2 = 5
    # Distancia existente entre cada valor (Para Boxplot y Violinplot).
    y_3 = 0.8
  }
  else if(columna == cd_data2$age){
    x = 5
    y_1 = 0
    y_2 = 80
    y_3 = 10
  }
  else if(columna == cd_data2$trestbps || columna == cd_data2$thalach){
    x = 10
    y_1 = 0
    y_2 = 210
    y_3 = 30
  }
  else if(columna == cd_data2$chol){
    x = 20
    y_1 = 0
    y_2 = 380
    y_3 = 40
  }
  
  # Histograma.
  if(tipo_grafo == "Histograma"){
    ggplot(data=cd_data2, aes(columna)) +
      geom_histogram(binwidth = x, color = "white", aes(fill=variable)) +
      xlab(titulo) +
      ylab("Frecuencia") +
      show_legend +
      ggtitle("Histograma de ", titulo) +
      geom_vline(data = cd_data2, aes(xintercept = mean(na.omit(columna))),
                 linetype = "dashed", color = "black")
  }
  # Diagrama de Densidad.
  else if(tipo_grafo == "Densidad"){
      ggplot(data=cd_data2, aes(columna, color=variable, fill=variable)) + 
        geom_density(alpha=.3) +
        xlab(titulo) + 
        ylab("Frecuencia") +
        show_legend +
        ggtitle(paste("Densidad de", titulo)) +
        geom_vline(data = cd_data2, aes(xintercept = mean(na.omit(columna))),
                   linetype = "dashed", color = "black")    
  }
  # Gráfico Boxplot.
  else if(tipo_grafo == "Boxplot"){
    ggplot(data=cd_data2, aes(variable, columna, fill=variable)) + 
      geom_boxplot(na.rm = TRUE) +
      scale_y_continuous(titulo, breaks=seq(y_1, y_2, by=y_3)) +
      show_legend
  }
  # Gráfico Violinplot.
  else if(tipo_grafo == "Violinplot"){
    ggplot(data=cd_data2, aes(variable, columna, fill=variable)) + 
      geom_violin(aes(color=variable), trim = T) +
      scale_y_continuous(titulo, breaks=seq(y_1, y_2, by=y_3)) +
      geom_boxplot(width=0.1) +
      show_legend
  }  
} 
```

## Función encargada de generar gran parte de los gráficos correspondientes a la guía 2:
```{r función que genera gran parte de los gráficos}
genera_grafos2 <- function(tipo_grafo, variable_filtro, titulo){
  # Gráficos correspondientes a las distintas variables cuantitativas.
  grafo_age <- crea_grafos2(tipo_grafo, cd_data2$age, 
                            "Age", variable_filtro)
  grafo_trestbps <- crea_grafos2(tipo_grafo, cd_data2$trestbps, 
                                 "Trestbps", variable_filtro)
  grafo_chol <- crea_grafos2(tipo_grafo, cd_data2$chol, 
                             "Chol (mg/dL)", variable_filtro)
  grafo_thalach <- crea_grafos2(tipo_grafo, cd_data2$thalach, 
                                "Thalach", variable_filtro)
  grafo_oldpeak <- crea_grafos2(tipo_grafo, cd_data2$oldpeak, 
                                "Oldpeak", variable_filtro, TRUE)
  
  # Se generan todos los gráficos previamente creados.
  grid.arrange(grafo_age + ggtitle(""),
               grafo_trestbps + ggtitle(""),
               grafo_chol + ggtitle(""),
               grafo_thalach + ggtitle(""),
               grafo_oldpeak + ggtitle(""),
               nrow = 2,
               top = textGrob(titulo, 
                              gp = gpar(dontsize = 14))
               )
}
```

## Histogramas: 

### Varibale fbs:
```{r, message=FALSE, warning=FALSE}
genera_grafos2("Histograma", cd_data2$fbs, "Histogramas Variable Fbs")
```

Se puede observar una constante en el comportamiento del gráfico; la gran 
mayoría de los pacientes registrados poseen una glucemia en ayunas inferior a 
120 mg/dL independiente de la variable con la cual se esté comparando. En 
adición, los pacientes con un nivel de azúcar en ayunas superior a 120 mg/dL, se 
encuentran en en el promedio de sus datos.

### Varibale target:
```{r, message=FALSE, warning=FALSE}
genera_grafos2("Histograma", cd_data2$target, "Histogramas Variable Target")
```

En este conjunto de histogramas se logra observar que una gran cantidad de los 
pacientes ha sufrido un ataque cardíaco; observándose así una gran relación 
entre sufrir un ataque cardíaco y las variables comparadas (Edad, Presión 
arterial en reposo, Suero colestoral (En mg/dL), Frecuencia cardíaca máxima 
alcanzada y Depresión del ST inducida por el ejercicio relativo al descanso), ya 
que, a simple vista, la mitad de cada variable cuantitativa de los pacientes, 
ha sufrido de un ataque cardíaco.

## Gráficos de Densidad:

### Variable fbs:
```{r, message=FALSE, warning=FALSE}
genera_grafos2("Densidad", cd_data2$fbs, 
               "Diagramas de Densidad Variable Fbs")
```

Se puede observar que, para todas las variables cuantitativas, las densidades de 
ambas categorías de la varible fbs se encuentran en una densidad muy similar, 
siendo un caso notorio el de la variable chol, debido a que en esta las 
densidades de ambas categorías son prácticamente idénticas. Para el resto de las 
variables la situación no difiere mucho, ya que las densidades son similares 
entre sí; se podría considerar que en la varible age se encuentra la mayor 
diferencia.

### Variable target:
```{r, message=FALSE, warning=FALSE}
genera_grafos2("Densidad", cd_data2$target, 
               "Diagramas de Densidad Variable Target")
```
A diferencia de lo observado en los diagramas anteriores, aquí sí se puede 
observar una diferenciación mayor en las densidades de cada variable; de todos 
modos, las diferencias no son tan grandes. Sin embargo, destacan las existentes 
en la variable age (Nuevamente) y thalach, ya que la densidad de los pacientes 
que no han sufrido de un ataque cardíaco se encuentran levemente más a la 
izquierda.

## Gráficos Boxplot:

### Variable fbs:
```{r, message=FALSE, warning=FALSE}
genera_grafos2("Boxplot", cd_data2$fbs, "Boxplots Variable Fbs")
```

### Variable target:
```{r, message=FALSE, warning=FALSE}
genera_grafos2("Boxplot", cd_data2$target, "Boxplots Variable Target")
```

## Gráficos Violinplot:

### Variable fbs:
```{r, message=FALSE, warning=FALSE}
genera_grafos2("Violinplot", cd_data2$fbs, "Violinplots Variable Fbs")
```

En los gráficos generados se puede observar una tendencia a glucemia en ayunas 
< 120 mg/dL en las variables "age" y "trestbps". En cuanto al resto de las 
variables no se puede observar una tendencia clara de los datos ya que los 
gráficos son demasiado parecidos entre sí.

### Variable target:
```{r, message=FALSE, warning=FALSE}
genera_grafos2("Violinplot", cd_data2$target, "Violinplots Variable Target")
```

Para este conjunto de gráficos no se logra observar ninguna variable como tal 
que tenga una tendencia clara de los datos, producto de que los gráficos 
generados son muy parecidos entre sí. De todos modos, lo que se puede observar 
es una tendencia de un ataque cardíaco cuando los valores de "trestbps" se 
encuentran entre 120 - 130 (Aproximadamente), "chol" entre 200 - 240 y "thalach" 
se encuentran entre 150 - 180.

## Función encargada de crear los gráficos scatterplot:
```{r función que crea los gráficos scatterplot}
crea_scatter <- function(variable_1, variable_2, nombre_x, nombre_y, 
                         variable, legend=FALSE){
  # Leyenda se ubica a la derecha de los gráficos.
  if(legend){
    show_legend = theme(legend.position = "right")
  }
  else{
    show_legend = theme(legend.position = "none")
  }
  
  # Scatterplots.
  ggplot(data=cd_data2, aes(x=variable_1, y=variable_2)) +
    geom_point(aes(color=variable, shape=variable)) +
    xlab(nombre_x) +
    ylab(nombre_y) +
    geom_smooth(method = "lm") +
    show_legend
}
```

## Función encargada de generar los gráficos scatterplot:
```{r función que genera los gráficos scatterplot}
genera_scatter <- function(varible_filtro, titulo){
  
  # Todas las comparaciones para age.
  age_v_trestbps <- crea_scatter(cd_data2$age, cd_data2$trestbps, 
                                   "Age", "Trestbps", varible_filtro)
  age_v_chol <- crea_scatter(cd_data2$age, cd_data2$chol, 
                               "Age", "Chol", varible_filtro)
  age_v_thalach <- crea_scatter(cd_data2$age, cd_data2$thalach, 
                                  "Age", "Thalach", varible_filtro)
  age_v_oldpeak <- crea_scatter(cd_data2$age, cd_data2$oldpeak, 
                                  "Age", "Oldpeak", varible_filtro, TRUE)
    
  # Todas las comparaciones restantes para trestbps.
  trestbps_v_chol <- crea_scatter(cd_data2$trestbps, cd_data2$chol, 
                                    "Trestbps", "Chol", varible_filtro)
  trestbps_v_thalach <- crea_scatter(cd_data2$trestbps, cd_data2$thalach, 
                                    "Trestbps", "Thalach", varible_filtro)
  trestbps_v_oldpeak <- crea_scatter(cd_data2$trestbps, cd_data2$oldpeak, 
                                    "Trestbps", "Oldpeak", varible_filtro, TRUE)
    
  # Todas las comparaciones restantes para chol.
  chol_v_thalach <- crea_scatter(cd_data2$chol, cd_data2$thalach, 
                                    "Chol", "Thalach", varible_filtro)
  chol_v_oldpeak <- crea_scatter(cd_data2$chol, cd_data2$oldpeak, 
                                    "Chol", "Oldpeak", varible_filtro)
    
  # Todas las comparaciones restantes para thalach.
  thalach_v_oldpeak <- crea_scatter(cd_data2$thalach, cd_data2$oldpeak, 
                                    "Thalach", "Oldpeak", varible_filtro, TRUE)
  
  # Impresión de todos los gráficos Scatterplot.
  # Parte 1.
  grid.arrange(age_v_trestbps + ggtitle(""),
               age_v_chol + ggtitle(""),
               age_v_thalach + ggtitle(""),
               age_v_oldpeak + ggtitle(""),
               nrow = 2,
               top = textGrob(paste(titulo, "(Parte 1)"),
                            gp=gpar(frontsize=14))
               )
  # Parte 2.
  grid.arrange(trestbps_v_chol + ggtitle(""),
               trestbps_v_thalach + ggtitle(""),
               trestbps_v_oldpeak + ggtitle(""),
               nrow = 2,
               top = textGrob(paste(titulo, "(Parte 2)"),
                            gp=gpar(frontsize=14))
               )  
  # Parte 3.
  grid.arrange(chol_v_thalach + ggtitle(""),
               chol_v_oldpeak + ggtitle(""),
               thalach_v_oldpeak + ggtitle(""),
               nrow = 2,
               top = textGrob(paste(titulo, "(Parte 3)"),
                            gp=gpar(frontsize=14))
               )
}
```

## Visualización de datos con Scatterplot:

Primeramente, mencionar que se ha optado por mostrar la generación de los 
conjuntos de gráficos en 3 partes (A pesar de que esto significa más lineas de 
código), puesto que si se hacía solo en una o en dos, no se lograba observar 
ninguna diferencia entre los gráficos. 

### Variable fbs:
```{r, message=FALSE, warning=FALSE}
genera_scatter(cd_data2$fbs, "Scatterplots Variable Fbs")
```

### Variable target:
```{r, message=FALSE, warning=FALSE}
genera_scatter(cd_data2$target, "Scatterplots Variable Target")
```

Se optado por escoger, para ambos casos, los gráficos que relacionan las 
variables age y thalach, ya que, a simple vista y por percepción nuestra, 
creemos que es el gráfico que abarca la mayor cantidad de coincidencias.

## Análisis de correlación de todas las variables:
```{r correlación, message=FALSE, warning=FALSE}
# Creación de un "subconjunto" de los datos para trabajar solo con las variables
# cuantitativas del cd_data2
mini_data <- c("age", "trestbps", "chol", "thalach", "oldpeak")
var_cuantitativas <- cd_data2[ , (names(cd_data2) %in% mini_data)]

# Generación del gráfico de las correlaciones.
ggpairs(data= var_cuantitativas[1:5], 
title = "Correlation Cardiovascular Disease",
upper = list(continuous = wrap("cor", size=5)),
lower = list(continuous = "smooth"))
```

Como se puede observar en el gráfico, las relaciones observadas en la gran 
mayoría de los casos, no superan el 30% de correlación. Siendo las excepciones 
las correlaciones existentes entre las variables "thalach" y "age" y "thalach" y 
"oldpeak", ya que estas poseen unas correlaciones equivalentes a 39,2 y 34,8% 
respectivamente hablando. A estas correlaciones le sigue la existente entre la 
variable "trestbps" y "age", la cual posee una equivalencia a 27,4%.

A partir de estas correlaciones se puede concluir que no existe un alto grado de 
correlación entre las varibles estudiadas, puesto que el porcentaje máximo de 
correlación es cercano al 40% y que existen muchos valores bajo el 20% de 
correlación.

## Heatmap de los datos:

### Función encargada de crear todos los heatmaps:
```{r función que crea los heatmaps}

crea_heatmap <- function(variable, titulo){
  ggplot(data=cd_data2, mapping=aes(x=fbs, y=target, fill=variable)) + 
    geom_tile() +
    xlab(label = "Glucemia > 120 mg/dL") +
    ylab(label = "Ataque Cardíaco") +
    ggtitle(paste("Heatmap de", titulo)) +
    scale_fill_gradient(low = "black", high = "cyan")
}
```

### Variable age:
```{r}
crea_heatmap(cd_data2$age, "Age")
```

### Variable trestbps:
```{r}
crea_heatmap(cd_data2$trestbps, "Trestbps")
```

### Variable chol:
```{r}
crea_heatmap(cd_data2$chol, "Chol")
```

### Variable thalach:
```{r}
crea_heatmap(cd_data2$thalach, "Thalach")
```

### Variable oldpeak:
```{r}
crea_heatmap(cd_data2$oldpeak, "Oldpeak")
```

# Parte correspondiente a la Guía 3:

## Teorema de Bayes para determinación de probabilidad de que una mujer pueda tener un ataque cardíaco con las siguientes condiciones:

1. Variable chol <= 250.
2. 75% de pacientes hombres y 25% mujeres.
3. 50 y 63% de los hombres y mujeres respectivamente, han sufrido de un 
ataque cardíaco.

Primeramente debemos saber que la fórmula del teorema de Bayes para calcular una 
probabilidad condicional es:

$P(A|B) = \frac{P(B|A) * P(A)}{P(B)}$

Para este caso particular, la escribiremos del siguiente modo:

$P(M|C.A) = \frac{P(C.A|M) * P(M)}{P(C.A)}$

En donde:

- **P(M|C.A):** Probabilidad de que un paciente sea mujer, habiendo sufrido este, 
un ataque cardíaco.
- **P(C.A|M):** Probabilidad de que un paciente haya sufrido un ataque cardíaco, 
siendo este una mujer.
- **P(M):** Probabilidad de que el paciente sea mujer.
- **P(C.A):** Probabilidad de que un paciente sufra un ataque cardíaco.

### Calculadora del teorema de Bayes:
```{r calculadora de teorema de Bayes}
# sd hace referencia al sujeto deseado, mientras que snd al sujeto no deseado.
calculadora_bayes <- function(proba_sujeto_deseado, proba_condicional_sd, 
                              proba_sujeto_no_deseado, proba_condicional_snd){
  
  # Prefijo "casi" se refiere a que no solo está en el numerador.
  casi_numerador = (proba_condicional_sd * proba_sujeto_deseado)
  # Prefijo "casi" hace alusión a que no es todo el denominador.
  casi_denominador = (proba_sujeto_no_deseado * proba_condicional_snd)
  
  # Fórmula teorema de Bayes nombrada con anterioridad. 
  proba_buscada = casi_numerador/(casi_numerador + casi_denominador)
  # Se realiza una aroximación al 3er decimal para no tener un número gigante.
  pb_aprox <- round(proba_buscada, 3)
  proba_complementaria = 1 - pb_aprox
  
  porcentaje_buscado = 100 * pb_aprox
  porcentaje_complementario = 100 - porcentaje_buscado
  
  print(paste("La probabilidad de que una mujer sufra un ataque cardíaco es de", 
              pb_aprox))
  print(paste("Lo que se traduce en un", porcentaje_buscado,"%."))
  
  print(paste("En complemento, la probabilidad de que un hombre lo sufra es de",
              proba_complementaria)) 
  print(paste("Lo cual es equivalente a", porcentaje_complementario,"%."))
}
```

### Función "ceiling":
```{r función ceiling}
# Producto de que no se pueden tener "medias personas", se utiliza la función 
# "ceiling" para que siempre se tenga un número entero de estas. Ceiling cumple 
# con lo que se requiere ya que siempre devuelve el próximo valor entero.
aproximador <- function(valor_a_aproximar){
  valor_aproximado <- ceiling(valor_a_aproximar)
}
```

### Estética para respuesta al problema:
```{r función que añade datos complementarios al cálculo solicitado} 
# Creación de dos subsets para determinar la cantidad de mujeres y de hombres 
# con el suero colestoral (chol) indicado.
filtro <- function(valor_filtro){
  
  if(valor_filtro == 250){
    var_fil <- subset(cd_data2, chol <= valor_filtro)
    valor <- "chol <= 250"
  }
  else if(valor_filtro == "Si es mayor"){
    var_fil <- subset(cd_data2, fbs == valor_filtro)
    valor <- " fbs > 120"
  }

  # Cantidad total de pacientes con valor filtro determinado. 
  total <- length(var_fil$sex)
  
  # Cantidad de mujeres (25% del total).
  sex_femenino <- total * 0.25
  # Aproximación de su valor a uno entero.
  sex_fem_aprox <- aproximador(sex_femenino)
  
  # Cantidad de hombres (75% del total).
  sex_masculino <- total * 0.75
  sex_mas_aprox <- aproximador(sex_masculino)
  
  print(paste("El total de pacientes con", valor, "mg/dL es de", total))
  print(paste("Mientras que la cantidad correspondiente a mujeres y hombres es"
              , sex_fem_aprox, "y", sex_mas_aprox, "respectivamente."))
  
  cardio_atack_f <- sex_fem_aprox * 0.63
  ca_f_aprox <- aproximador(cardio_atack_f)
  
  cardio_atack_m <- sex_mas_aprox * 0.5
  ca_m_aprox <- aproximador(cardio_atack_m)
  
  print(paste("Las mujeres y hombres que han sufrido de un ataque cardíaco son", 
              ca_f_aprox, "y", ca_m_aprox, "respectivamente."))
}
```

### Respuesta al problema:
```{r}
# Valor límite de la variable chol indicado en el problema.
filtro(250)

# Parámetros para que la calculadora de Bayes haga su magia.
calculadora_bayes(0.25, 0.63, 0.75, 0.50)
```

Aquí, una tabla resumen de lo obtenido:

|    Sexo   | Total | Con ataque | Sin ataque |
|     ---   |  ---  |    ---     |    ---     |
|  Femenino |  44   |     28     |     16     | 
| Masculino |  132  |     66     |     66     |

### Comprobación con BayesTheorem:
```{r}
# Puesto que la función "BayesTheorem" solo recibe los parámetros en forma de 
# factor, es que se le entregan de tal modo.
# Porcentaje de los pacientes equivalente a mujeres y hombres respectivamente.
porcentaje_m_h <- c(0.25, 0.75)

# Probabilidades de lo deseado (Que sufra un ataque cardíaco) en mujeres 
# y hombres respectivamente.
proba_deseada_m_h <- c(0.63, 0.5)
calcu_bayes <- BayesTheorem(porcentaje_m_h, proba_deseada_m_h)
print(calcu_bayes)
```

Como se puede observar el la primera línea, los resultados arrojados por la 
función BayesTheorem concuerdan con los obtenidos con la calculadora programada, 
por lo que se comprueba que ésta última, funciona para la realización de este 
problema. Las diferencias existentes son que esta visualización solo muestra 
la probabilidad de ocurrencia, mas no el porcentaje y, además, se muestran todos  
los decimales, cosa que en la calculadora programada se limitó a 3 para una 
mejor visualización.

## Ahora, con filtro de fbs > mayor a 120 mg/dL (Si es mayor):

Se solicita que se resuelva el problema anterior, pero ahora cambiando el valor 
de la variable chol de <= 250 mg/dL a > 120 mg/dL.
```{r}
# Valor límite de la variable chol indicado en el problema.
filtro("Si es mayor")

# Parámetros para que funcione la calculadora de Bayes.
# Notar que estos parámetros no cambian.
calculadora_bayes(0.25, 0.63, 0.75, 0.50)
```

Nos damos cuenta, rápidamente, de que los valores de los porcentajes no se han 
modificado en lo absoluto. Esto es obvio, puesto que solo se ha modificado el 
tamaño muestral, pasando de 176 (En el ejercicio anterior) a 45 pacientes y, 
como el teorema de Bayes solo toma en cuenta los porcentajes existentes dentro 
de una población, mientras estos no se modifiquen, el resultado arrojado por el 
teorema de Bayes se mantendrá sin ningún cambio. 

Para este caso ocurrió lo anteriormente descrito, ya que no se modificaron los 
porcentajes que indican que el 75% de los pacientes son hombres y el 25% que son 
mujeres. Además, tampoco se modificaron los porcentajes que tiene cada uno para 
sufrir o no de un ataque cardíaco.

## Naive Bayes para predicción de probabilidad de que una mujer y un hombre puedan tener un ataque cardíaco con glucemia en ayunas > 120 mg/dL.

Puesto que se desea saber la probabilidad de que pacientes hombres y mujeres 
sufran de un ataque cardíaco sabiendo que la variable fbs > 120 mg/dL. Se ha 
optado por crear un filtro con el cual solo se obtengan pacientes que han 
sufrido de un ataque cardíaco y, luego, utilizar la función "naiveBayes" con las 
variables "sex" y "fbs".
Por último, solo falta analizar los resutados.

```{r}
# Subdataset con los pacientes que han sufrido un ataque cardíaco.
# Se crea este subset con tal de que solo existan pacientes con target == "Sí"
filtro_target <- subset(cd_data2, target == "Sí")

# Creación del modelo a partir de las variables sex y target.
modelo <- naiveBayes(filtro_target$sex ~ filtro_target$fbs, data = filtro_target)
modelo

# Predicción de cada uno de los valores, la cual, además, se usará en la 
# creación de la tabla.
pred <- predict(modelo, filtro_target)

# Tabla que será utilizada en la matriz de confusión para obtener todos los 
# datos para responder a la problemática.
tabla <- table(filtro_target$sex, pred, dnn = c("Actual", "Predicción"))

# Matriz de confusión
confusionMatrix(tabla)
```

Al observar los resultados nos damos cuenta, rápidamente, de que la probabilidad 
de que una mujer sufra de un ataque cardíaco es de 8,33%, mientras que la 
probabilidad de que un hombre lo sufra es de un 18,28% (Esto en el apartado 
"Conditional probabilities"). Sin embargo, la predección realizada por la 
función tiene un nivel de certeza de 56,36% (Con un intervalo de confianza de 
48,44 - 64,06%), puesto que el 56,36% de las veces clasificará bien el sexo de 
los pacientes. Esto se observa con mayor detenimiento en la tabla de 
"Predicciones", en la cual se clasifican a 72 mujeres como hombres; con esto, 
claramente, se alteran las probabilidades de que una mujer o un hombre sufran de 
un ataque cardíaco, debido a que cambian los porcentajes que estos mismos poseen 
dentro del espacio muestral trabajado (Pacientes).

## Estudio referente a si el promedio de edad de los pacientes que ha sufrido un ataque cardíaco es de 50 años o menor.

Se desea estudiar si de los pacientes que han sufrido un ataque cardíaco, la 
edad media de estas es de 50 años o inferior. Para ello, se realizó un contraste 
estadı́stico con un nivel de confianza del 98%.

### Hipotesis nula y de intereses:

$H_0: \mu = \mu_0$

$H_0: \mu < \mu_0$

En donde $\mu_0 = 50$

El problema en cuestión trata de un contraste de hipótesis de unas muestras 
sobre la media unilateral por la izquierda. Donde se puede aplicar el límite del 
teorema de límite central, debido a que la población (Cantidad de pacientes) es 
mayor a 30. Además, se utilizará la tabla de distribucion de t-Student ya que 
la variable de varianza es desconocida. Para esto último, usaremos la fórmula:  

- GL = n - 1

### Función que creará todos los histogramas:
```{r función que crea histogramas}
histograma <- function(columna, titulo){
  hist(columna, main=titulo, xlab="Edades", ylab="Frecuencia",
       col= c("darkgoldenrod1","cyan2"))
}
```

### Histograma de las edades de los pacientes que han sufrido de un ataque cardíaco:
```{r}
# Creación del histograma con poblacion mixta (Masculina y Femenina).
# Reautilización de filtro target, con esto solo se tiene a la población que ha 
# sufrido de un ataque cardíaco.
# Además, se reutiliza el subset "filtro_target" creado anteriormente.
histograma(filtro_target$age, "Histograma de Edad Poblacion Mixta")
```

### Función encargada de realizar los test de hipótesis:
```{r función que realiza los test de hipótesis}
# Creación de una  función que se encargará de analizar las hipotesis 
# presentadas en la "Guía 3". Utiliza el filtrado de la columna en específico, 
# el valor de confianza respectivo y la variable de mu como referencia. 
hipotesis_function <- function(variable, valor_confianza, valor_mu){
  
  largo_variable <- length(variable)
  
  # Estadístico de contraste.
  t <- (mean(variable) - valor_mu)/(sd(variable)/sqrt(largo_variable))
  print(t)
  
  # Valor crítico.
  alfa <- (1 - valor_confianza)
  valor_critico <- qt(alfa, df = largo_variable - 1, lower.tail = TRUE)
  print(valor_critico)
  
  # Cálculo del valor p.
  p_value <- pt(t, df= largo_variable - 1, lower.tail = TRUE)
  print(p_value)
  
  # Comprobación con función t.test().
  t.test(variable, mu = valor_mu, alternative = 'less', 
         conf.level = valor_confianza)
}
```

### Respuesta al problema:
```{r}
# Llamado a la función que realiza el test de hipótesis.
hipotesis_function(filtro_target$age, 0.98, 50)
```

Con un P-value de 0.995, el cual es superior al de nuestro de nivel de 
significancia que hemos utilizado, y, además, con los datos obtenidos en el 
contraste estadístico: t = 3,358 y valor crítico obtenido zp = -2,07. Podemos 
aceptar la Hipótesis Nula planteada y concluir que la edad media de los 
pacientes que han sufrido de un ataque cardiaco es su vida, ha sido entorno a la 
media de los 50 años.

## Ahora, con filtros que separan a hombres y a mujeres:
```{r filtrado de hombres y mujeres}
# Filtrado de toda varibale de chol distinta a NA.
filtro_target_masculino <- subset(cd_data2, sex == 'Masculino')
filtro_target_femenino <- subset(cd_data2, sex == 'Femenino')
filtro_chol <- subset(cd_data2, chol != '')
```

### Hipótesis nula y de intereses basados en hombres:

$H_0: \mu = \mu_0$

$H_0: \mu < \mu_0$

En donde $\mu_0 = 50$

### Histograma:
```{r}
# Histograma correspondiente a los hombres.
histograma(filtro_target_masculino$age, "Histograma de Edad en Hombres")
```

### Test de hipótesis:
```{r}
# Test de hipótesis correspondiente a los hombres.
hipotesis_function(filtro_target_masculino$age, 0.98, 50)
```

## Hipótesis nula y de intereses basados en mujeres:

$H_0: \mu = \mu_0$

$H_0: \mu < \mu_0$

En donde $\mu_0 = 50$

### Histograma:
```{r}
# Histograma correspondiente a las mujeres.
histograma(filtro_target_femenino$age, "Histograma de Edad en Mujeres")
```

### Test de hipótesis:
```{r}
# Test de hipótesis correspondiente a las mujeres.
hipotesis_function(filtro_target_femenino$age, 0.98, 50)
```

Luego de haber realizado los dos cálculos de Hipótesis Estadística, se pudo 
determinar que de la poblacion muestral, los hombres, son más propensos que las 
mujeres a tener un ataque cardíaco, todo esto en la media muestral de 50 años de 
edad.

## Intervalos de confianza para las variables age, thalach y chol:

Antes de todo, queremos hacer enfásis en que los cálculos realizados en cada uno 
de los intervalos de confianza generados, se ha utilizado un 98% de confianza.

### ¿Qué es un intervalo de confianza?

El intervalo de confianza representa una técnica de estimación que se utiliza en 
el campo de la inferencia estadística. En el se permite acotar uno o diversos 
pares de valores, entre los cuales está la estimación puntual indagada. Todo 
esto dentro de una determinada probabilidad.

Un intervalo de confianza estadístico, en estadística, permite calcular los 
valores que existen alrededor de una media muestral. Dentro de la cual se 
encuentra un rango superior y otro inferior. Además, dentro de dicho rango, se 
estima la probabilidad determinada y se localiza el parámetro poblacional. De 
modo que esto permite expresar con precisión si la estimación de la muestra 
coincide con el valor de toda la población.

### Función encargada de crear los intervalos de confianza:
```{r}
intervalo_function <- function(variable, singnificancia_confianza){
 
  largo_variable <- length(variable)
  alfa <- 1- singnificancia_confianza

  margen_error <- sd(variable)/sqrt(largo_variable)
  #print(margen_error) 
  
  # Valor tabla. 
  t <- qt(1-alfa/2, df = largo_variable -1)
  #print(t)
  
  # Margen.
  error <- t * margen_error
  #print(t)
  
  # Intervalo de confianza.
  intervalo <- c(mean(variable) - error, mean(variable) + error)
  print(intervalo)
  }
```

### Variable Age:
```{r}
intervalo_function(filtro_target$age, 0.98)
```

Como podemos observar, el intervalo de confianza que se ha generado para la 
variable age, ha sido el siguiente: [50.75022 - 54.24371]. Estos valores 
corresponden a los valores superiores e inferiores, respectivamente, a los datos 
obtenidos de la media muestral.

### Variable Thalach:
```{r}
intervalo_function(filtro_target$thalach, 0.98)
```

Para el caso de la variable thalach, su intervalo de confianza generado es: 
[154.9598 - 161.9735]. El cual representa los valores superiores e inferiores 
(De izquierda a derecha respectivamente) a los datos obtenidos de la media 
muestral.

### Variable Chol:
```{r}
intervalo_function(filtro_chol$chol, 0.98)
```

Por último, tenemos la variable chol, para la cual su intervalo de confianza 
generado es el siguiente: [236.9409 - 249.2354]. Los valores aquí indicados 
corresponden a los valores superiores e inferiores, respectivamente, a los datos 
obtenidos de la media muestral.

## Conclusión:

A modo general, se lograron una gran cantidad de aprendizajes con la realización 
de estas guías, puesto que se iban realizando de manera secuencial y las cosas 
realizadas en las primeras, servían para la posterior realización de las 
siguientes.

Referente a la guía 1, con esta se aprendió lo básico, el manejo de un dataset 
"superficialmente", debido a que se aprendió a obtener el nombre de las 
columnas, dimensión del mismo, estructura de sus variables y resumen 
estadístico. Además, se aprendió a crear distintos tipos de gráficos para 
observar frecuencia de los datos, densidad y los valores outliers que estos 
poseían con su posterior eliminación.

En relación a la guía 2, en esta ya se realizó un trabajo más profundo y 
gráfico, puesto que se realizaron distintos gráficos comparativos (Histogramas, 
Diagramas de Densidad, Boxplots, Violinplots, Scatterplots, Diagramas de 
Correlación y Heatmaps), los cuales se debían analizar con calma para entender 
que estaba sucediendo en estos. Destacar, además, que estas comparaciones se 
realizaron contra una variable cualitativa, es decir, las variables 
cuantitativas se categorizaron en una variable cualitativa según el 
comportamiento que estas tenían.

Respecto a la guía 3, en esta ya se realizó un trabajo netamente estadístico, ya 
que se trabajó con problemáticas que debían ser desarrolladas con teorema de 
Bayes, con la predicción de valores y comportamientos, con planteamientos de 
test de hipótesis y la determinacipon de intervalos de confianza. Cabe 
mencionar, que para la realización de esta guía se debieron utilizar los 
conocimientos adquiridos con las guías anteriores, puesto que se debieron 
realizar múltiples creaciones de subdataset, además, de lograr una buena 
visualización de los datos solicitados.

Para finalizar, luego de haber realizado este exhaustivo y avanzado trabajo en 
relación al manejo de base de datos, nos sentimos satisfechos con los resultados 
obtenidos, ya que hemos aprendido a manipular, limpiar, separar, graficar, 
calcular y estimar los datos que se nos han presentado. Sin embargo y, de todos 
modos, hubieron momentos en los cuales se complicó el proceso de depuración de 
datos específicos, debido a que a veces se borraban datos o no se filtraban como 
deberia ser. 
Agregar que nos sentimos con la satisfacción de haber utilizado los 
conocimientos adquiridos en el módulo de Probabilidad y Estadistica, 
aplicándolos a la programación y al manejo de datos.